\chapter[Estratégia]{Estratégia}

Nesta seção será apresentada a estratégia metodológica adotada pela equipe \textbf{Addax} ao longo da execução do desafio. A adoção de uma metologia para guiar atacantes, \emph{pen testers} e de \emph{ethical hackers}\footnote{Indivíduo confiável que normalmente possui um vínculo com alguma organização cujo trabalho é empreender tentativas de invadir redes e sistemas de computadores a partir de técnicas de \emph{hackers} maliciosos com o objetivo de identificar vulnerabilidades e aprimorar os ativos computacionais da organização}  é fundamental para o sucesso do trabalho realizado. Ambos os papéis realizam tarefas complexas e que necessitam de grande organização para que as informações conhecidas possam ser adequadamente utilizadas na escolha das técnicas e ferramentas adequadas e para que não hajam erros técnicos que comprometam os procedimentos, dentre outros pontos importantes.

A litetura traz três grandes definições de modelos metológicos utilizados, principalmente por \emph{ethical hackers}, na execução de prodecimentos de ataque \cite{ron1999}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Caixa Preta}: inicialmente, sabe-se muito pouco ou quase nada sobre as redes e alvos do ataque, exigindo um grande esforço para a coleta de informações antes da realização de ações ofensivas de ataque.
  \item \textbf{Caixa Branca}: esse modelo pressupõe que o atacante já tem muito conhecimento sobre os alvos ou até mesmo possua permissão de acessos restritos à determinadas informações. Neste modelo, o foco para obtenção de mais informações está na interação com pessoas e os ativos computacionais, assim como nos processos organizacionais e políticas de segurança relacionados ao alvo.
  \item \textbf{Caixa Cinza}: esse modelo mescla características dos medelos Caixa Preta e Caixa Branca, provendo um método híbrido de ataque. Em outras palavras, algumas informações já são conhecidas sobre os alvos enquanto outras ainda deverão ser investigadas.
\end{itemize}  

Para a realização deste desafio foi proposto uma metologia baseado no modelo Caixa Preta, pois as características do modelo correspondem exatamente ao cenário inicial do desafio. No contexto do desafio, no cenário inicial existem muitas variáveis desconhecidas, sem qualquer informação sobre a rede e os alvos. Neste sentido, a metodologia descrita para ser utilizada pela equipe \textit{Addax} foi baseada e adaptada a partir das cinco principais fases proposta por Paul Midian(\citeyear{midian2002}) para o modelo Caixa Preta:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Reconhecimento}
  \item \textbf{Determinação de Serviços}
  \item \textbf{Enumeração}
  \item \textbf{Ganho do Acesso}
  \item \textbf{Escalonamento de privilégio.}
\end{enumerate}

Na próxima seção a metodologia utilizada é apresentada e descrita em detalhes.

\section{Metodologia Geral}

A equipe \textit{Addax}, apesar de cada problema atacado ter suas singularidades, seguiu uma metodologia base para todos os cenários, onde são apresentadas diretrizes gerais para o desenvolvimento das atividades. Tais diretrizes foram adaptadas adequadamente a medida que novas informações eram coletadas a respeito do espaço cibernético e alvos específicos.

A estratégia geral é baseada na execução de ciclos que contemplem atividades fundamentais para a execução de ataques. A Figura \ref{processo} apresenta um fluxograma com as atividades de um ciclo definido pela equipe. Posteriormente, é descrito detalhadamente cada atividade apresentada:

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figuras/processo.eps}
  \caption{Processo para execução de um ciclo}
  \label{processo}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Preparar ciclo}: A partir das informações prévias ou já obtidas em ciclos anteriores, definir um conjunto de possíveis cenários a serem encontrados. A proposição desses cenários e premissas assumidas são utilizadas para nortear     estudos prévios. A principal saída desta atividade é o planejamento prático das atividades a serem executadas para a complementação do ciclo, assim como a divisão das mesmas entre os membros da equipe. Da mesma forma, simulações podem ser feitas para antecipar possíveis dificuldades na execução das atividades planejadas, se a equipe julgar viável/necessário.

  \item \textbf{Obter informações}: Esta etapa é crucial para o sucesso do ciclo, pois gera o principal insumo para a 
    realização de ataques. Busca-se essencialmente obter o máximo de informações a respeito dos possíveis alvos e a 
    organiação dos mesmos no espaço cibernético. Dentre outras informações importantes a serem coletadas busca-se: serviços em 
    execução e suas versões, endereços e nomes de alvos, fluxo de dados, detalhes de \textit{hardware} e componentes, sistema
    operacional e topologia do espaço cibernético analisado.

  \item \textbf{Identificar e analisar vulnerabilidades}: A partir das informações coletadas, serão identificadas e mapeadas
    possíveis vulnerabilidades através de catálogos e base de dados especializados. Esses católogos e base de dados padronizam
    informações sobre vulnerabilidades conhecidas, possibilitando o acesso a informações tais quais versões de serviços 
    vulneráveis, ataques conhecidos, métodos de ataque e prevenção. Assim, seleciona-se um conjunto de vulnerabilidades, 
    ferramentas e técnicas para o planejamento do ataque a ser realizado na etapa seguinte. Além disso, a configuração do 
    ambiente de ataque é feita ao final desta fase, priorizando ferramentas e técnicas a partir da percepção da equipe.

  \item \textbf{Explorar vulnerabilidades}: Nesta fase serão executados os ataques previstos utilizando as ferramentas e 
    técnicas definidas na atividade anterior. Cada ataque previsto é realizado sequencialmente a partir da prioridade definida
    anteriormente. Em caso de sucesso em algum dos ataques ou esgotamento dos ataques planejados, esta fase é finalizada.

  \item \textbf{Documentar ciclo}: A etapa final consiste em documentar tudo o que foi feito e os resultados obtidos, além de 
    possíveis encaminhamentos para o próximo ciclo.
\end{enumerate}

O ciclo foi planejado para ser instanciado uma vez a cada visita realizada, devendo ser executado não somente durante as visitas, mas antes e depois também. Os horários pré e pós visitas são fundamentais no ciclo, pois as janelas de visitas devem ser utilizadas principalmente para Obter de informações e Explorar vulnerabilidades.
Um ciclo poderia ser abortado e reiniciado se a equipe julgasse necessário, principalmente por mudança estratégica. Portanto, procurou-se, mas não restringiu-se, que os ciclos fossem adotados seguindo a orientação de execução em pré-visita, visita e pós-visita.

\section{Engenharia Social: a sexta atividade}

Segundo Peltier e colabores (\citeyear{peltier2005}), a engenharia social é uma categoria de ataque à segurança em que o atacante manipula outras pessoas a revelarem informações que podem ser utilizadas para roubar dados, acessar sistemas, dentre outras consequências de ataques cibernéticos. A engenharia social pode ser muito valiosa para atacantes que saibam como usá-las, pois ela consiste em atacar o elo mais fraco de toda a cadeia de segurança cibernética: as pessoas. 

Em paralelo a execução do processo apresentado, a equipe lançou mão em alguns momentos de técnicas relacionadas a engenharia social, sempre visando obter informações de valor para a realização do desafio. Essa abordagem foi adotada devido a presença de pessoas envolvidas durante as janelas de acesso ao ambiente cibernético as quais foram identificadas como possíveis fontes de informações valiosas. Baseado principalmente nas técnicas de engenharia social de Construção de Confiança e Ataque Direto descrito por \cite{mitnick2003}, buscou-se obter informações que pudessem auxiliar na execução do desafio, principalmente sobre a estrutura interna das sub-redes, nomes de usuários e sobre alvos.

\section{Ambiente de Ataque}

DESCREVER O AMBIENTE COMPUTACIONAL UTILIZADO PELA EQUIPE, FALANDO RAPIDAMENTO DO KALI, VERSÃO, ETC...

ACHO VÁLIDO LISTARMOS TODAS AS FERRAMENTAS UTILIZADAS PELA EQUIPE AQUI TAMBÉM JÁ DEFININDO EM CADA ETAPA FORAM UTILIZADAS.